\documentclass{scrreprt}
\usepackage[table]{xcolor}
\usepackage{listings}
\usepackage{underscore}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[bookmarks=true]{hyperref}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english]{babel}
\usepackage{lineno}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{vhistory}
\usepackage{subfig}
\usepackage{float}
\usepackage[export]{adjustbox}
\usepackage{longtable}
\usepackage{rotating}
\hypersetup{
    %bookmarks=false,    % show bookmarks bar?
    pdftitle={Software Requirement Specification},    % title
    pdfauthor={Jean-Philippe Eisenbarth},                     % author
    pdfsubject={TeX and LaTeX},                        % subject of the document
    pdfkeywords={TeX, LaTeX, graphics, images}, % list of keywords
    colorlinks=true,      % false: boxed links; true: colored links
    linkcolor=blue,       % color of internal links
    citecolor=black,      % color of links to bibliography
    filecolor=black,      % color of file links
    urlcolor=blue,        % color of external links
    linktoc=page          % only page is linked
}%
\def\myversion{1.0}
\date{}

\usepackage{hyperref}

\fancypagestyle{plain}{
\fancyhf{}
\rhead{D7 - Final Consolidated Requirements Document}
\lhead{Engenharia de Requisitos}
\lfoot{Faculdade de Ciências e Tecnologia da Universidade de Coimbra}
\rfoot{\thepage}
}
\pagestyle{plain}
\modulolinenumbers[5]

\begin{document}

\begin{flushright}
    \thispagestyle{empty}
    \rule{16cm}{5pt}\vskip1cm
    \begin{bfseries}
        \Huge{ESPECIFICAÇÃO DE REQUISITOS\\ DE SOFTWARE}\\
        \vspace{1.0cm}
        \Large{para}\\
        \vspace{1.0cm}
        \LARGE{S3RRA -  Smart system for sensory responsivity regulation in autism}\\
        \vspace{1.0cm}
        \Huge{Entrega 7 - Final Consolidated Requirements Document - V1.0\\}
        \vspace{1.0cm}
    \end{bfseries}
\end{flushright}
\begin{flushleft}
    \begin{bfseries}
        \Large{Escrito por : \\
        1. André Silva (2018277921)\\
        2. João Cruz (2018288464)\\
        3. Mariana Loreto (2018280762)\\
        4. Mariana Marques (2018288500)\\
        5. Rita Fonseca (2018294751)\\
        Contacto: uc2018288464@student.uc.pt\\}
        \vspace{1.0cm}
        Submetido a: \\Professor Mário Zenha Rela\\
        \end{bfseries}
\end{flushleft}
\begin{center}
\large{\today}
\end{center}

\begin{versionhistory}
  \vhEntry{0.1}{13.1.2022}{AS}{Criação do Template do documento}
  \vhEntry{0.2}{14.1.2022}{JC}{Revisão e correção do capítulo 1}
  \vhEntry{0.3.1}{14.1.2022}{AS}{Correção Cultural Model}
  \vhEntry{0.3.2}{15.1.2022}{RF}{Correção Information Flow}
  \vhEntry{0.3.3}{16.1.2022}{RF}{Alterar Anexos dos Requisitos não funcionais}
  \vhEntry{0.4}{16.01.2022}{ML,MM}{Atualização dos Wireframes}
  \vhEntry{0.5}{20.1.2022}{MM}{Formatação e revivão secções referentes às chapter 1 e 2}
  \vhEntry{0.6}{22.1.2022}{RF}{Correção do Diagrama de Casos de Uso nível 1}
  \vhEntry{0.7.1}{23.01.2022}{AS,JC,ML,MM}{Formatação e alteração dos capitulos 3 e 4}
  \vhEntry{0.7.2}{23.01.2022}{AS, MM}{Formatação e revisão dos capítulos 5 e 6}
  \vhEntry{0.8}{24.01.2022}{JC,ML}{Alteração do UED}
  \vhEntry{0.9.1}{25.01.2022}{AS,ML,RF}{Alteração do Diagrama de Casos de Uso nível 1}
  \vhEntry{0.9.2}{26.01.2022}{JC}{Metodologias}
  \vhEntry{0.9.3}{26.01.2022}{JC,MM,ML,RF}{Revisão das Metodologias}
  \vhEntry{1.0}{29.01.2022}{ML,MM,RF,JC}{Revisão final}
\end{versionhistory}
\setcounter{page}{1}
\clearpage

\section{Glossário}
     \hspace*{1em} \textbf{1.} BMC - Business Model Canvas  \\*\\*
     \hspace*{1em} \textbf{2.} FCT - Fundação para a Ciência e a Tecnologia  \\*\\*
     \hspace*{1em} \textbf{3.} AWS - Amazon Web Services \\*\\*
     \hspace*{1em} \textbf{4.} DEI - Departamento de Engenharia Informática \\*\\*
     \hspace*{1em} \textbf{5.} UE - União Europeia \\*\\*
     \hspace*{1em} \textbf{6.} GDPR - General Data Protection Regulation \\*\\*
     \hspace*{1em} \textbf{7.} BN-PPGED - BioNomadix Photo Plethysmogram and Electrodermal Activity \\*\\*
     

\clearpage


\tableofcontents
\clearpage


\chapter{Introdução}
\begin{linenumbers}

\hspace*{1em}Este documento tem o propósito de apresentação dos requisitos para o projeto \textit{Smart System for Sensory Responsivity Regulation in Autism}, S3RRA, no formato de documento \textit{IEEE Recomended Practice for Software Requirements Specifications}. \\
\hspace*{1em}Nesta primeira secção, é feito uma introdução ao problema, os \textit{stakeholders} relevantes e a solução proposta.  \\
\hspace*{1em} Este documento encontra-se no seguinte repositório: \url{https://gitlab.com/JotaCruz20/s3rra_ereq_2021} \\


\section{Qual o problema que precisa de ser resolvido?}
\hspace*{1em}Atualmente os tratamento para pacientes do espectro do autisto são despendiosos e demoradas e embora já existam jogos que ajudam no tratamento não há muitos que sejam especificos para os casos de hipersensible.

\section{Onde está o problema?}
\hspace*{1em}Estima-se que 50 mil portugueses têm perturbações do espectro do autismo \cite{disorder}, enquanto que, nos Estados Unidos, esta prevalência é de 1 em cada 54 crianças \cite{disorder2}. Como este é um grupo bastante vasto, pretende-se, numa primeira fase, focar nas Associações de Autismo de Coimbra e Viseu. \\
\hspace*{1em}No entanto, o problema encontra-se especificamente nos consultórios médicos e nas casas dos pacientes.


\section{De quem é esse problema?}
\hspace*{1em}Existem 5 tipos de \textit{stakeholders} diferentes, que terão um papel importante no desenvolvimento deste problema: os utilizadores finais, sendo grande parte destes pacientes com autismo que sofrem de hipersensibilidade; os terapeutas e profissionais de saúde, que acompanham os referidos pacientes e que poderão vir a interagir com o sistema; o orientador do projeto, professor Marco Simões, o aluno de mestrado Francisco Guerra, que será o \textit{developer} da solução e a nossa equipa, que trabalhará nos requisitos.

\section{Porque precisa de ser resolvido?}

\hspace*{1em}Já existem terapias e aconselhamentos com psicólogos e terapeutas, para ajudar as pessoas hipersensíveis a manter o controlo. E, embora haja bastantes jogos que ajudem a minimizar este tipo de problema, não há nenhum específico para pessoas do espetro do autismo, nem nenhum que os ajude e ensine a lidar com situações stressantes do quotidiano. Assim, é necessário colocar estas pessoas numa simulação de um caso real, como por exemplo, um carro a buzinar, para que saibam como reagir e sejam menos afetadas pela situação.

\section{Como poderá um sistema informático ajudar?}
\hspace*{1em}Muitas vezes as pessoas (com este tipo de dificuldades) são expostas a estímulos durante o tratamento para diminuir os efeitos negativos dos hábitos hipo e hipersensíveis. Porém, é por vezes difícil controlar o nível do estímulo que a pessoa pode receber no momento. Assim, o sistema pretende usar biossinais que registam a resposta biológica do utilizador, de forma a não ultrapassar um limite que seja traumático para o mesmo. Além disto, o sistema informático vai permitir também simular um ambiente virtual, de forma a expor o utilizador aos estímulos que lhe causam uma reação adversa, permitindo-lhe fazer escolhas que serão recompensadas consoante o nível do estímulo escolhido. Desta forma, o sistema irá promover o contacto com estes estímulos, facilitando a habituação gradual aos mesmos.

\subsection{Cenário}
\hspace*{1em}Um utilizador X com hipersensibilidade à luz é exposto a estímulos visuais que causam uma reação adversa. A resposta biológica é registrada com um sensor de biossinais. Assim, o utilizador é exposto a um estímulo, tendo dois caminhos possíveis: o normal e um segundo, em que a intensidade é menor. No entanto, no último caso, a recompensa que o utilizador recebe é inferior.

\section{Quando precisa ser resolvido?}
\hspace*{1em}Uma vez que este é um problema recorrente na atualidade, devido à grande quantidade de estímulos que a sociedade oferece (tais como multidões, fontes sonoras ou luzes fortes), depreende-se que este precise de uma solução mais eficaz brevemente. O projeto será então desenvolvido nos próximos 6/7 meses como um trabalho de dissertação de mestrado, sendo depois submetido a um ensaio clínico a fim da solução obter a validação clínica necessária, o que poderá durar entre 6 a 12 meses.

\section{O que poderá impedir a solução?}
\hspace*{1em}Estes são os pontos que podem impedir que a solução alcance o estado desejado:
\begin{itemize}
\item Pouca adesão ao projeto por parte de utentes $\rightarrow$ É necessário informação dos mesmos de modo a tornar a aplicação o mais fidedigna possível;
\item Situações exploradas erradas 	$\rightarrow$ As situações colocadas no jogo podem não simular corretamente as situações reais ou os estímulos serem demasiado stressantes para o utente;
\item Incompatibilidade $\rightarrow$ de dispositivos ou Sistemas Operativos;
\item Avaliação clinica $\rightarrow$ Chumbar na avaliação clinica;
\end{itemize}
     
\end{linenumbers}

\chapter{Design Contextual}

\begin{linenumbers}
\hspace{1em} Nesta secção são apresentados os vários modelos e diagramas relativos ao contexto do problema, bem como as falhas encontradas e que se pretendem resolver com o produto. Assim, foi recolhida informação com o objetivo de compreender como funcionam os tratamentos existentes e como são os pacientes do espetro autista acompanhados, de modo a ser-se capaz de identificar os problemas e obstáculos que poderão ser ultrapassados com a solução.\\
\hspace{1em} Para esta fase do projeto dialogou-se com a Dra. Daniela Sousa, psicóloga especialista no espetro do autismo, para fornecer informações relativamente ao tema do projeto. Neste contexto, a Dra. estaria inserida no grupo de psicólogos que acompanham os pacientes, de maneira a realizar diagnósticos e traçar perfis cognitivos. 
\end{linenumbers}

\section{Fluxo de Informação}

\begin{linenumbers}

\hspace{1em}No modelo de fluxo de Informação há uma separação na maneira como a informação é transmitida entre um contexto clínico e do quotidiano, sendo o paciente do espetro do autismo o elemento central.\\
\hspace{1em}Num contexto clínico, o paciente vai a uma consulta para ser observado por um psicólogo, que o avalia e monitoriza, de modo a chegar a uma conclusão sobre o seu estado psicológico. No fim, o profissional de saúde regista notas da consulta, relevantes ao tratamento, e entra em contacto com o/a seu/sua secretário/a para que marque consultas e terapias futuras. Por sua vez, o terapeuta, que assume uma relação semelhante com o/a secretário/a, fica responsável pela realização do tratamento. Neste sistema, o facto de os tratamentos poderem não ser muito duradouros, nem retratar situações do dia a dia, podem levar a que o paciente acabe por desistir das terapias necesssárias. Outro fator seria o peso monetário.\\
Por outro lado, num contexto domiciliário, o paciente tem apoio doméstico, dos seus familiares ou do seu cuidador. Neste aspeto, encontrou-se mais um \textit{breakdown}, visto nem sempre a ajuda dos familiares se adequa nos momentos de crise/ansiedade do paciente. Os familiares/cuidador terão também encontros com o/a psicólogo/a que acompanha o paciente de maneira a terem apoio psicológico e uma ajuda sobre como continuar a cuidar do mesmo. Por fim, os amigos, colegas, e até mesmo superiores do paciente devem ter conhecimento do estado clínico para melhor poderem interagir com o paciente.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.9\textwidth]{images/meta_2/flow_model.png}
    \caption{Fluxo de Informação}
    \label{fig:mesh1}
\end{figure}
\end{linenumbers}

\section{Modelo Cultural}

\begin{linenumbers}
\hspace{1em}No \textit{cultural model}, é representado o contexto social em que o paciente se insere. Estão incluídos os valores, intenções e fricções que podem acontecer entre o paciente e o ambiente que o rodeia, de forma a se perceber como é que a aplicação poderá solucionar p problema. As interações encontradas são baseadas no seguinte vídeo recomendado pela Dra. Daniela Sousa.\cite{casaMaria}
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{images/meta_2/cultural_model.png}
    \caption{Modelo Cultural}
    \label{fig:mesh2_cult}
\end{figure}

\end{linenumbers}


\section{Modelo de Sequência}

\begin{linenumbers}
\hspace{1em} Existe uma grande variedade de tratamentos para doentes do espectro autista. No entanto, este segue, geralmente, um mesmo modelo: avaliação, diagnóstico e treino. Deste modo, o \textit{sequence model} deste processo inicia-se com testes neuropsicológicos realizados ao paciente, e termina com o tratamento do mesmo. Para mais detalhes do processo poderá ser consultado o \textit{Diagnostic and Statistical Manual of Mental Disorders}, capítulo de \textit{Neurodevelopmental disorder}\cite{manual}.\\

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{images/meta_2/sequence_model.png}
    \caption{Modelo de Sequência}
    \label{fig:mesh3}
\end{figure}

\footnotesize{(*) A escala de desenvolvimento mental de Ruth Griffiths permite classificar o grau de desenvolvimento de um paciente, fazendo uso de um conjunto de peças que lhe sejam atrativas, em várias subescalas como: locomoção, pessoal/social, audição/linguagem, coordenação olho/mão e realização.\\
(**) A escala faz uso de múltiplos testes, entre os quais 4 de índices fatoriais (compreensão verbal, organização perceptual, memória de trabalho e velocidade de processamento) e 3 medidas compostas (QIs verbal, de execução e total). Estes testes variam no caso de o paciente estar entre os 6 e os 16 anos de idade, ou se for mais velho.\\
(***) Estas atividades vão desde treino de competências vocais, como cumprimentar, manter e terminar conversas, treino de comunicação na forma de pedido e treino de contacto visual, etc., a não vocais, como jogos de memórias, identificação de objetos, entre outros.}\\

\end{linenumbers}

\section{Personas}

\begin{linenumbers}
\hspace{1em}De seguida, apresentam-se duas \textit{personas} que se consideraram relevantes para o projeto. Dos vários profissionais de saúde foi escolhido uma psicóloga especialista em autismo e uma adolescente no espetro do autismo.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[height=0.45\textwidth,width=1\textwidth]{images/meta_2/persona1.png}
    \caption{\small{Persona do Profissional de Saúde}}
    \label{fig:mesh4}
\end{figure}
\begin{figure}[ht]
    \centering
    \includegraphics[height=0.45\textwidth,width=1\textwidth]{images/meta_2/persona2.png}
    \caption{\small{Persona do Paciente com Autismo}}
    \label{fig:mesh5}
\end{figure}

\small{\textbf{Nota:} seria relevante estabelecer como persona um terapeuta ocupacional, visto que este se foca principalmente na hipo/hipersensibilidade, que é um foco central no nosso projeto. Contudo, não foi possível entrevistar de forma a construir um perfil adequado}

\end{linenumbers}

\clearpage

\chapter{Casos de uso}

\begin{linenumbers}

\hspace{1em} Nesta secção, são definidos os casos de uso que representam as diferentes formas de utilização do jogo a ser estudado. \\
\hspace*{1em}Entrou-se em contacto com o professor Marco Simões e o aluno de Mestrado Francisco Guerra, para se obter uma ideia mais clara de como decorrerá o jogo.\\
\hspace*{1em} Segundo o transmitido, a aplicação será um jogo direcionado a pacientes do espetro autista. Tendo em conta que cada um destes utilizadores tem um perfil bastante distinto, o jogo criará labirintos distintos com várias bifurcações, cada qual com um estímulo/conjunto de estímulos diferentes que afetam o mesmo. Durante cada nível, enquanto o paciente executa uma tarefa estando exposto a um determinado estímulo, os sinais vitais do mesmo serão medidos e analisados com o apoio do sistema BN-PPGED, para que os seus resultados possam ser interpretados pelo(a) profissional de saúde que acompanha o paciente. \\*
\end{linenumbers}

\section{Descrição dos Atores}

\begin{linenumbers}
\hspace{1em}Nos casos de uso descritos, existem 3 atores: O primeiro, o paciente que interagirá com o jogo, sujeitando-se aos estímulos que este lhe irá apresentar. Simultaneamente, os seus sinais vitais serão monitorizados de maneira a que o/a terapeuta consiga adaptar o jogo o melhor possível ao seu caso específico.\\*
	\hspace*{1em}O segundo ator, o/a profissional de saúde, acompanha o paciente e analisa os dados recolhidos, de maneira a conseguir adaptar a intensidade do jogo e monitorizar a sua evolução. Para além disso, terá também o papel de incentivar o paciente a progredir no jogo, mesmo quando se depara com níveis mais difíceis, que lhe causem desconforto.\\*
	\hspace*{1em}Por fim, temos o familiar ou cuidador do paciente, que o acompanha e que necessitará de saber como interagir com o jogo no lugar do profissional de saúde quando este é jogado fora do consultório. Este ator terá de ser capaz de auxiliar o paciente na escolha do estímulo a que se vai sujeitar e será também capaz de moderar a intensidade do estímulo.
\end{linenumbers}

\clearpage

\section{Diagrama de Contexto (Nível 0)}
\begin{linenumbers}
No contexto do sistema vale apena realçar os atores mencionados acima, mas também os sistema suplementar BN-PPGED que se liga ao nosso sistema com objetivo de recolher dados sobre os sinais do cliente.
\end{linenumbers}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{images/meta_3/UseCase_nivel0.png}
    \caption{Diagrama de Contexto}
    \label{fig:mesh2}
\end{figure}

\section{Diagrama de Casos de Uso (Nível 1)}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{images/meta_3/UseCase_nivel1.png}
    \caption{Diagrama de Casos de Uso de Nível 1}
    \label{fig:mesh1}
\end{figure}

\section{Especificação de Casos de Uso}

\subsection{Caso de Uso 1}

\begin{center}
\begin{longtable}{ |m{20em} | m{20em}| } 
  \hline
  Caso de Uso 1 & Criar perfil novo \\ 
  \hline
  Nível & Sea level \\ 
  \hline
  Fonte & Cliente \\
  \hline
  Ator Principal & Terapeuta \\ 
  \hline
  Atores Secundários & Paciente/Familiar\\ 
  \hline
  Descrição & Antes de poder jogar, é preciso criar uma conta para o paciente.\\ 
  \hline
  Objetivo & Criar um perfil que identifique o utilizador e que só o permita jogar com autorização.\\ 
  \hline
  Trigger & O terapeuta seleciona a opção "Criar Conta" no menu inicial.\\ 
  \hline
  Ambiente & Jogo\\ 
  \hline
  Stakeholders e Interesses & Paciente - Jogar o jogo. \newline Terapeuta/familiar - Criar conta para incluir o jogo na terapia, \\ 
  \hline
  Pré-condições & O jogador seleciona criação de conta no menu inicial.\\ 
  \hline
Garantias Mínimas & Não consegue criar a conta com sucesso.\\ 
  \hline
  Garantias de Sucesso & O jogo armazena toda a informação de conta e reencaminha para o ecrã de seleção de estimulos.\\ 
  \hline
  \hline
  \multicolumn{2}{|c|}{Caso de Sucesso Principal}\\
  \hline
  Ação do Ator & Responsabilidade de Sistema\\ 
  \hline
    1. Terapeuta preenche toda a informação relativa ao paciente(nome, número de utente mail,data de nascimento) e a si próprio(número de identificação, password e confirmação de password). & \\
 \hline
    2.Cuidadore(s) preenchem toda a informação relativa a si próprio(s)(nome, número de identifição, data de nascimento, email, parentesco, password e confirmação de password). & \\
 \hline   
    3.Terapeuta clica no botão de confirmar. & \\
 \hline
    
     & 4.O sistema verifica que os dados são válidos.\\
    \hline
     & 5. O sistema regista o utilizador na base de dados e passa-se para o use case 2; \\ 
  \hline
  \hline
  Pós-condições & É possivel fazer \textit{login} com a conta criada.\\ 
  \hline
  Excepções & 
  \textbf{4a.} Ocorre um erro nas informações do perfil\newline
  \textbf{4a.1.} Se houver info mal preenchida volta ao ecrã de criação de perfil e indica os erros.\newline
  \textbf{4a.2.} Se houver info em falta volta ao ecrã de criação de perfil e indica o que está em falta.\newline
  \textbf{4a.3.} Se houver info em falta volta ao ecrã de criação de perfil e indica o que está em falta.
  \textbf{5a.} Ocorre um erro de conexão ao servidor.\newline
  \textbf{5a.1.} Volta ao ecrã e mostra um erro de conexão ao servidor.
  \\
  \hline
\end{longtable}
\end{center}

\clearpage

%DONE
\subsection{Caso de Uso 2}
\begin{center}
\begin{longtable}{ |m{20em} | m{20em}| }
  \hline
  Caso de Uso 2 & Verificar perfil de profissional de saúde \\ 
  \hline
  Nível & Fish level \\ 
  \hline
  Fonte & Equipa \\
  \hline
  Ator Principal & Profissional de saúde \\ 
  \hline
  Atores Secundários & Paciente\\ 
  \hline
  Descrição & Verificar se, aquando da submissão do perfil do paciente, o profissional de saúde existe e está associado a uma instituição .\\ 
  \hline
  Objetivo & Verificação do profissional de saúde.\\ 
  \hline
  Trigger & Submeter perfil do paciente.\\ 
  \hline
  Ambiente & Jogo\\ 
  \hline
  Stakeholders e Interesses & \textbf{Profissional de saúde} - Pretende registar o perfil do paciente no jogo. \newline \textbf{Paciente} - Este quer ter o seu perfil registado e o jogo pronto a ser utilizado. \\
  \hline
  Pré-condições & Dados do paciente preenchidos.\\ 
  \hline
Garantias Mínimas & O jogo é capaz de armazenar alguns dos estímulos selecionados e usar apenas alguns desses ou todos ao longo do jogo\\ 
  \hline
  Garantias de Sucesso & A identificação do profissional de saúde é verificada com sucesso e os dados do cliente são armazenados.\\ 
  \hline
  \hline
  \multicolumn{2}{|c|}{Caso de Sucesso Principal}\\
  \hline
  Ação do Ator & Responsabilidade de Sistema\\ 
  \hline
  1. Utilizador preenche perfil do paciente e submete-o & \\
  \hline
  & 2. Recebe os dados do perfil completos \\
  \hline
  & 3. Verifica se o ID do profissional de saúde associado ao perfil é válido (isto é, se pertence a uma organização/instituição que adquiriu o jogo) \\
  \hline
  & 4. Guarda o perfil com todos os dados do paciente. \\ 
  \hline
  \hline
  Pós-condições &  O paciente passa a ter acesso ao menu de definição dos estímulos.\\ 
  \hline
  Excepções & \textbf{2a.} Os dados do perfil estão incompletos. \newline 
  \textbf{2a.1.} Volta à 1 com uma mensagem de erro. \newline
  - \newline
  \textbf{3a.} A identificação do profissional de saúde não ocorre com sucesso e são requisitados novos dados do mesmo.\newline
  \textbf{3a.1.} Volta à 1 com uma mensagem de erro.\\
  \hline
\end{longtable}
\label{table:1}
\end{center}

% ANDRÉ -> adaptar de estímulos para definições
\subsection{Caso de Uso 3}

\begin{center}
\begin{longtable}{ |m{20em} | m{20em}| } 
  \hline
  Caso de Uso 3 & Alterar definições \\ 
  \hline
  Nível & Sea level \\ 
  \hline
  Fonte & Cliente \\
  \hline
  Ator Principal & Terapeuta/Familiar \\ 
  \hline
  Atores Secundários & Paciente\\ 
  \hline
  Descrição & O Profissional de saúde/Familiar tem a hipótese de alterar as definições do jogo.\\ 
  \hline
  Objetivo & Alterar definições. \\ 
  \hline
  Trigger & O terapeuta clica no botão das definições. \\ 
  \hline
  Ambiente & Jogo \\ 
  \hline
  Stakeholders e Interesses & Paciente - Alterar definições como preferir.\newline Profissional de saúde/Familiar - Ter uma forma de controlar o estímulo para facilitar a terapia ou até mesmo alterar as definições para ajudar ao paciente. \\ 
  \hline
  Pré-condições & Estar no menu inicial ou estar no menu da pausa. \\ 
  \hline
  Garantias Mínimas & A aplicação retoma onde estava mas nenhuma das mudanças se verifica. \\ 
  \hline
  Garantias de Sucesso & A aplicação retoma onde estava com as novas definições aplicadas. \\ 
  \hline
  \hline
  \multicolumn{2}{|c|}{Caso de Sucesso Principal}\\
  \hline
  Ação do Ator & Responsabilidade de Sistema\\ 
  \hline
  \hline
    1. O cuidador seleciona o botão das definições. & \\
  \hline
   2. Altera o volume, luminosidade e estimulos. &
     \\
  \hline
    3. O Ator Principal clica para volta para o ecrã anterior. & \\
  \hline
    & 4. O sistema guarda as novas definições na base de dados.   \\
  \hline
    & 5. O sistema reencaminha o contexto para o ecrã anterior. \\
  \hline
  \hline
  Pós-condições & Verificam-se todas as mudanças feitas tanto ao nível de som como à luminosidade, novos estímulos durante o jogo. \\ 
  \hline
   Excepções & 
   \textbf{4a.}Erro de conexão à base de dados. O jogo não consegue carregar as definições para a BDe mostra um erro de conexão.
   \textbf{4b.}Erro de preenchimento dos dados. O sistema carrega de novo o ecrã das definições mas avisa que definição foi mal preenchida(Ex:password) \\
  \hline
\end{longtable}
\end{center}
\subsection{Caso de Uso 9}

\begin{center}
\begin{longtable}{ |m{20em} | m{20em}| } 
  \hline
  Caso de Uso 9 & Entrar na conta \\ 
  \hline
  Nível & Sea level \\ 
  \hline
  Fonte & Equipa \\
  \hline
  Ator Principal & Terapeuta/Familiar \\ 
  \hline
  Atores Secundários & Paciente\\ 
  \hline
  Descrição & Entrar na conta do paciente com os dados de autenticação para que este consiga jogar.\\ 
  \hline
  Objetivo & Entrar na conta. \\ 
  \hline
  Trigger & O paciente carrega no botão para efetuar o login. \\ 
  \hline
  Ambiente & Jogo \\ 
  \hline
  Stakeholders e Interesses & Paciente - Jogar o jogo.\newline Profissional de saúde/Familiar - Auxiliar o paciente a autenticar-se no jogo. \\ 
  \hline
  Pré-condições & Ter a aplicação a funcionar e o perfil do paciente armazenado na base de dados. \\ 
  \hline
  Garantias Mínimas & Surge a mensagem de erro "Erro a entrar na conta" e a aparecer a janela para voltar a inserir os dados de autenticação. \\ 
  \hline
  Garantias de Sucesso & Aparece o menu principal do jogo e os estímulos e definições selecionadas correspondem às da conta do paciente. \\ 
  \hline
  \hline
  \multicolumn{2}{|c|}{Caso de Sucesso Principal}\\
  \hline
  Ação do Ator & Responsabilidade de Sistema\\ 
  \hline
  
  \hline
    1. O paciente ou o Terapeuta/Familiar inserem os dados de autenticação. & \\
  \hline
   & 2. O sistema verifica os dados inseridos.
     \\
  \hline
    & 3. O sistema recebe as últimas definições guardadas do utilizador. \\
  \hline
     & 4. O sistema prossegue para o menu principal do jogo.  \\
  \hline
  \hline
  Pós-condições & Conta do paciente fica ativa na sessão atual. \\ 
  \hline
   Excepções & 
   \textbf{2a.} Os dados inseridos não são válidos.\newline
   \textbf{2a.1.} Retoma ao 1 com a mensagem de erro "Erro a entrar na conta", onde se especifica se o erro ocorreu devido a email, password ou dados do cuidador errados. \newline
   \textbf{2b.} Ocorreu um erro a aceder à base de dados. \newline
   \textbf{2b.1.} Retoma ao 1 com a mensagem de erro "Serviço não se encontra disponível".\\
  \hline
\end{longtable}
\end{center}

\subsection{Caso de Uso 11}

\begin{center}
\begin{longtable}{ |m{20em} | m{20em}| } 
  \hline
  Caso de Uso 11 & Aceder ao tutorial \\ 
  \hline
  Nível & Sea level \\ 
  \hline
  Fonte & Cliente \\
  \hline
  Ator Principal & Paciente \\ 
  \hline
  Atores Secundários & Terapeuta/familiar\\ 
  \hline
  Descrição & O jogador acede ao tutorial do jogo, de modo a obter mais informações de como jogar.\\ 
  \hline
  Objetivo & Apresentar informações ao paciente e/ou seu encarregado sobre a jogabilidade do jogo.\\ 
  \hline
  Trigger & São definidos os estímulos para o paciente pela primeira vez ou é selecionada a opção "Tutorial" no menu principal.\\ 
  \hline
  Ambiente & Jogo\\ 
  \hline
  Stakeholders e Interesses & Paciente, Terapeuta/familiar - Tomar conhecimento sobre o funcionamento do jogo. \\ 
  \hline
  Pré-condições & O jogador tem sessão iniciada e define os estímulos desejados ou seleciona a opção "Tutorial".\\ 
  \hline
Garantias Mínimas & Surge uma mensagem de erro de conexão.\\ 
  \hline
  Garantias de Sucesso & São apresentados, no ecrã, todos os passos necessários para explicar o funcionamento do jogo.\\ 
  \hline
  \hline
  \multicolumn{2}{|c|}{Caso de Sucesso Principal}\\
  \hline
  Ação do Ator & Responsabilidade de Sistema\\ 
  \hline
    & 1. Sistema seleciona as instruções de acordo com os estímulos selecionados pelo paciente.\\
 \hline
    & 2. O tutorial é disponibilizado. \\
 \hline   
    3. Paciente e/ou Terapeuta/Familiar navega pelo tutorial, podendo avançar ou saltar & \\
 \hline
  \hline
  Pós-condições & O utilizador pode visualizar as instruções necessárias.\\ 
  \hline
  Excepções & 
  \textbf{1a.} O Sistema não consegue obter os estímulos do paciente devido a problemas de conexão, pelo que apresenta uma página de erro.
  \\
  \hline
\end{longtable}
\end{center}
\subsection{Caso de Uso 12}

\begin{center}
\begin{longtable}{ |m{20em} | m{20em}| } 
  \hline
  Caso de Uso 12 & Jogar nível \\ 
  \hline
  Nível & Sea level \\ 
  \hline
  Fonte & Cliente \\
  \hline
  Ator Principal & Paciente \\ 
  \hline
  Atores Secundários & N/A \\ 
  \hline
  Descrição & O paciente caminha pelo labirinto do jogo e depara-se com um estímulo que o incomoda. \\ 
  \hline
  Objetivo & O paciente pretende ultrapassar a dificuldade imposta pelo estímulo e finalizar a tarefa. \\ 
  \hline
  Trigger & O paciente inicializa o jogo ou finaliza o nível anterior.\\ 
  \hline
  Ambiente & Jogo \\ 
  \hline
  Stakeholders e Interesses & Paciente - Pretende ultrapassar a dificuldade causada pelo estímulo e completar o nível.\newline
  Terapeuta - Quer analisar a reação do paciente aos estímulos.\\ 
  \hline
  Pré-condições & Iniciar o jogo e o perfil do paciente (incluindo estímulos a ser sujeito) definido. \\ 
  \hline
  Garantias Mínimas & Aviso de erro ao iniciar o nível. \\ 
  \hline
  Garantias de Sucesso & O nível começa e o paciente é exposto a um estímulo aleatório. \\ 
  \hline
  \hline
  \multicolumn{2}{|c|}{Caso de Sucesso Principal}\\
  \hline
  Ação do Ator & Responsabilidade de Sistema\\ 
  \hline
    1. O utilizador passeia pelo cenário de jogo. & \\
  \hline
    & 2. É gerado um estímulo aleatoriamente entre os definidos no perfil. \\
  \hline
    & 3. O sistema expõe o utilizador a esse estímulo. \\
  \hline
    4. O utilizador realiza a tarefa proposta. &  \\
  \hline
    & 5. O Sistema recompensa o utilizador, ao atribuir-lhe uma cotação de acordo com o seu desempenho. \\
  \hline
  \hline
  Pós-condições & Houve uma variação na cotação do utilizador e a intensidade do(s) estímulo(s) aumentou automaticamente. \\ 
  \hline
  Excepções & \textbf{4a.} O utilizador não é capaz de realizar a tarefa proposta pelo sistema, o que leva à exceção 5a.;\newline \textbf{5a.} O sistema não recompensa o utilizador e atribui-lhe uma cotação negativa; \newline \textbf{5a.1.} Dá-se um erro de conexão e a nova cotação não é armazenada nem o aumento da intensidade de estímulo. \\
  \hline
\end{longtable}
\end{center}

%LORETO -> ADAPTAR
\subsection{Caso de Uso 13}

\begin{center}
\begin{longtable}{ |m{20em} | m{20em}| } 
  \hline
  Caso de Uso 13 & Fazer Puzzle \\ 
  \hline
  Nível & Sea level \\ 
  \hline
  Fonte & Cliente \\
  \hline
  Ator Principal & Paciente \\ 
  \hline
  Atores Secundários & Profissional de saúde \\ 
  \hline
  Descrição & O paciente vai recolhendo peças do puzzle ao passar níveis e deve consultá-las e encaixá-las no seu devido lugar para completar o puzzle. \\ 
  \hline
  Objetivo & O paciente colocar todas as peças do puzzle no devido lugar. \\ 
  \hline
  Trigger & O paciente carrega no botão com o símbolo duma peça de um puzzle no canto superior direito.\\ 
  \hline
  Ambiente & Jogo \\ 
  \hline
  Stakeholders e Interesses & Paciente - Pretende completar o puzzle.\newline
  Profissional de saúde - Supervisiona o paciente e analisa a forma como este reage à imagem (esta pode causar algum desconforto ao paciente).\\ 
  \hline
  Pré-condições & Ter a aplicação funcional, isto é, conectada à Internet e com sessão iniciada, e ter o perfil do paciente completamente definido. \\ 
  \hline
  Garantias Mínimas & As alterações não são armazenadas. \\ 
  \hline
  Garantias de Sucesso & Todas as alterações devem ser manifestadas e armazenadas. \\ 
  \hline
  \hline
  \multicolumn{2}{|c|}{Caso de Sucesso Principal}\\
  \hline
  Ação do Ator & Responsabilidade de Sistema\\ 
  \hline
    1. O utilizador carrega sobre a peça que quer selecionar. & \\
  \hline
    & 2. A peça cresce para o seu tamanho real. \\
  \hline
    3. O utilizador arrasta a peça para o lugar desejado. & \\
  \hline
    & 4. A peça deve seguir o percusso feito pelo utilizador.  \\
  \hline
    5. O utilizador larga a peça sobre o lugar desejado. & \\
    \hline
    & 6. A peça fica presa no lugar.\\
  \hline
  \hline
  Pós-condições & As peças ficam dispostas nos locais pretendidos. \\ 
  \hline
  Excepções & \textbf{6a.} O utilizador não coloca peça no lugar certo. \newline  \textbf{6a.1.} A peça deve regressar à posição inicial (na fila na parte inferior do ecrã) e voltar a 1; \\
  \hline
\end{longtable}
\end{center}
\subsection{Caso de Uso 14}

\begin{center}
\begin{longtable}{ |m{20em} | m{20em}| } 
  \hline
  Caso de Uso 14 & Desbloquear tarefa bónus \\ 
  \hline
  Nível & Sea level \\ 
  \hline
  Fonte & Cliente \\
  \hline
  Ator Principal & Paciente \\ 
  \hline
  Atores Secundários & Profissional de saúde \\ 
  \hline
  Descrição & A cada nível ultrapassado será disponibilizada uma ou mais peças de um puzzle. Quando completo, permitirá desbloquear uma tarefa bónus para o paciente executar. \\ 
  \hline
  Objetivo & Desbloquear tarefa bónus e ganhar pontos associados. \\ 
  \hline
  Trigger & Completar puzzle. \\ 
  \hline
  Ambiente & Jogo \\ 
  \hline
  Stakeholders e Interesses & Paciente - Quer recolher todas as peças de forma a completar o puzzle para desbloquear uma tarefa, de modo a subir de nível mais rapidamente.  \newline
Profissional de saúde - Quer incentivar o paciente a completar e interagir com o puzzle, de uma imagem que causa desconforto ao paciente como parte do tratamento e de forma a compensá-lo através da tarefa bónus. \\ 
  \hline
  Pré-condições & Ter a aplicação funcional, isto é conexão à Internet e sessão inicial, e ter o perfil do paciente completamente definido. \\ 
  \hline
  Garantias Mínimas & Guardar o puzzle completo. \\ 
  \hline
  Garantias de Sucesso & Guardar o puzzle completo e atribuir a tarefa de bónus. \\ 
  \hline
  \hline
  \multicolumn{2}{|c|}{Caso de Sucesso Principal}\\
  \hline
  Ação do Ator & Responsabilidade de Sistema\\ 
  \hline
  1. Utilizador coloca a última peça do puzzle no lugar correspondente. & \\ \hline
  & 
  2. Guarda o puzzle completo. \\ \hline &
  3. Desbloqueia tarefa bónus e indica instruções da tarefa. \\ 
  \hline
  \hline
  Pós-condições & Será apresentada a tarefa bonús, pronta a ser jogada. \\ 
  \hline
  Excepções & \textbf{3a.} Ocorre um erro de ligação e a tarefa não pode ser desbloqueada. \newline 
  \textbf{3a.1} Volta a 2 com uma mensagem de erro de conexão. \\
  \hline
\end{longtable}
\end{center}

\clearpage
\subsection{Caso de Uso 15}

\begin{center}
\begin{longtable}{ |m{20em} | m{20em}| } 
  \hline
  Caso de Uso 15 & Consultar instruções de nível \\ 
  \hline
  Nível & Sea level \\ 
  \hline
  Fonte & Cliente \\
  \hline
  Ator Principal & Paciente \\ 
  \hline
  Atores Secundários & N/A\\ 
  \hline
  Descrição & O paciente pode consultar instruções do nivel atual em caso de dúvida.\\ 
  \hline
  Objetivo & Esclarecer uma dúvida no nível.\\ 
  \hline
  Trigger & O paciente clica no botão "?" no ecrã de jogo.\\ 
  \hline
  Ambiente & Jogo\\ 
  \hline
  Stakeholders e Interesses & Paciente - Esclarer uma dúvida no nível atual. \\ 
  \hline
  Pré-condições & O paciente está a jogar um nível.\\ 
  \hline
Garantias Mínimas & O paciente clica no botão e nada acontece\\ 
  \hline
  Garantias de Sucesso & O ecrã mostra as instruções do nível certo.\\ 
  \hline
  \hline
  \multicolumn{2}{|c|}{Caso de Sucesso Principal}\\
  \hline
  Ação do Ator & Responsabilidade de Sistema\\ 
  \hline
    1. O Paciente seleciona as instruções do nível. & \\
    \hline
    & 2. O sistema pausa o jogo.  \\
 \hline
    & 3. O sistema procura na pelas instruções adequadas para o nível e gera um \textit{prompt} com as mesma.\\
 \hline
    
     4.O paciente percorre as instruções para esclarecer a sua dúvida e clica continuar. &\\
    \hline
     & 5. O sistema retoma o nível;\\ 
  \hline
  \hline
  Pós-condições & Aparece as instruções do nível correto. \\ 
  \hline
  Excepções & 
  \textbf{3a.} Ocorre um erro a obter as instruções do nível. O sistema mostra erro a obter as instruções.\newline
  
  \\
  \hline
\end{longtable}
\end{center}



\chapter{Goal Modeling} \label{gm}


\hspace{1em}Nesta secção, pretende-se elaborar o \textit{Goal Modeling} do jogo S3RRA. Assim, com o auxílio do professor Marco Simões, o aluno de Mestrado Francisco Guerra e a Dra. Daniela Sousa, recolheram-se dados suficientes para definir as \textit{Dependency} e \textit{Rationale Views} total e para cada ator, de forma a compreender quem e como interagem com o Sistema, bem como os requisitos não funcionais do mesmo. \\

\section{Goal Models}

\subsection{Strategic Dependency View}
\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{images/meta_4/goalDiagram_dependency.png}
    \caption{Strategic Dependency Diagram}
    \label{fig:mesh4}
\end{figure}

\clearpage

\subsection{Strategic Rationale View - Total}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{images/meta_4/goalDiagram_full.png}
    \caption{Strategic Rationale}
    \label{fig:mesh5_rationale}
\end{figure}

\clearpage

\subsection{Strategic Rationale View - Atores}
\subsubsection{Paciente}
\begin{linenumbers}
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{images/meta_4/goalDiagram_paciente.png}
    \caption{Strategic Rationale Diagram do Paciente}
    \label{fig:mesh1}
\end{figure}
\end{linenumbers}

\subsubsection{Terapeuta}
\begin{linenumbers}
\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{images/meta_4/goalDiagram_terapeuta.png}
    \caption{Strategic Rationale Diagram do(a) Terapeuta}
    \label{fig:mesh2_ter}
\end{figure}
\end{linenumbers}

\clearpage

\subsubsection{Cuidador}
\begin{linenumbers}
\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{images/meta_4/goalDiagram_cuidador.png}
    \caption{Strategic Rationale Diagram do Cuidador}
    \label{fig:mesh3}
\end{figure}
\end{linenumbers}


\section{Requisitos não funcionais identificados}
\begin{linenumbers}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Compatibilidade:} O sistema diz-se compatível com outros sistemas se poder ser utilizado juntamente com eles;
    \item \textbf{Portabilidade:} O sistema diz-se portátil se for capaz de operar em diferentes máquinas ou em diferentes sistemas operativos;
    \item \textbf{Privacidade:} A privacidade garante que o sistema não partilha os seus dados guardados com terceiros;
    \item \textbf{Segurança:} O sistema encontra-se protegido contra ataques ou acesso de terceiros, e garante que o utilizador não se coloca em perigo de que forma for enquanto utiliza o sistema;
    \item \textbf{Usabilidade:} A usabilidade garante que a interface do sistema será pensada de forma a que o utilizador interaja com o sistema da forma mais simples e acessível possível e de forma a que esta seja apelativa para ele.
\end{itemize}
\end{linenumbers}

\clearpage

\section{Aplicação dos Requisitos não funcionais}
\begin{linenumbers}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Compatibilidade:}
    \begin{itemize}
        \item O sistema deverá ser compatível com os sensores de medição dos sinais fisiológicos:
        \begin{enumerate}
            \item Quando o paciente interagir com o jogo num consultório com um(a) profissional de saúde, com os sensores este poderá monitorizar a evolução do paciente e as suas reações a um nível mais detalhado para um melhor acompanhamento;
            \item Sem a presença deste sensor o jogo deverá funcionar de igual maneira de forma a permitir que seja usado pelo paciente num ambiente domiciliário com um familiar ou cuidador que o acompanha.
        \end{enumerate}
        \item O sistema tem que ser compatível com os dispositivos de realidade virtual HTC Vive \cite{htc_vive} a fim de proporcionar ao paciente uma experiência o mais realista possível dos estímulos que irão ser apresentados.
    \end{itemize}
    \item \textbf{Portabilidade:} De maneira a que seja acessível também a pacientes que tenham níveis de sensibilidade mais altos e que possam ser afetados com a realidade dos sistemas VR, o sistema deverá:
    \begin{enumerate}
        \item Ser compatível com qualquer tipo de dispositivos Android;
        \item Deverá ser um sistema web de maneira a funcionar num browser de qualquer sistema operativo, sendo prioritizado Windows.
    \end{enumerate}
    \item \textbf{Privacidade:} Proteção dos dados recolhidos do paciente, garantindo que são utilizados apenas para os fins pretendidos;
    \item \textbf{Segurança:} Segurança do paciente enquanto joga o jogo, nomeadamente garantir o supervisionamento de um profissional de saúde ou de um cuidador, para que este não sofra nenhum acidente no caso de haver uma má reação, o que pode ser feito com a implementação de uma chave temporária por parte de quem supervisiona.
    \item \textbf{Usabilidade:} As instruções do jogo deverão ser claras e simples de entender, com apoio visual quando possível, de maneira a que os pacientes percebam sem dificuldades como o jogo procede e evitando desentendimentos que podem levar a frustrações da parte deles.
\end{itemize}
\end{linenumbers}

\clearpage

\chapter{User Interfaces}

\hspace{1em}Esta secção serve para expor a \textit{Interface} do jogo S3RRA. Para tal, começou-se por agrupar as áreas de foco, através do diagrama de \textit{User Environment Design} (UED), criaram-se os \textit{User-Interface Wireframes} de baixa fidelidade iniciais do projeto, preencheu-se a \textit{Checklist} de usabilidade de \textit{Nielsen} e, por fim, efetuou-se um \textit{Walkthrough} cognitivo com vários utilizadores externos.\\

\section{Funcionalidades}
\begin{linenumbers}
\hspace*{1em} Na figura \ref{fig:mesh1_UED}, referente ao \textit{User Environment Design}, encontram-se representadas as quatro \textit{Main Focus Areas} do  sistema e as ligações entre as mesmas. Estas áreas serão posteriormente convertidas em ecrãs na secção dos wireframes.\\

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{images/meta_5/UED.jpg}
    \caption{User Environment Design}
    \label{fig:mesh1_UED}
\end{figure}

\hspace*{1em}O fluxo começa no menu inicial [1], que contém botões de criação de conta e de \textit{login}, bem como para sair do jogo, onde o fluxo acaba. Esta \textit{focus area} oferece dois caminhos para prosseguir: O de criação do perfil do utilizador [2], com configuração de estímulos[11], ao qual se segue um tutorial [3] do funcionamento geral do jogo; e o \textit{login} [4], para os utilizadores que já tenham conta. A \textit{Focus Area} [2] permite que seja atribuída uma palavra-passe tanto ao cuidador como ao profissional de saúde, de forma a garantir o acompanhamento do paciente enquanto joga, e que estes sejam distinguidos aquando do \textit{login}. Desta forma, assume-se que o paciente não terá acesso a estas \textit{passwords}.\\

\hspace*{1em} Depois de realizada a autenticação, é possível aceder à segunda \textit{Main Focus Area}, o menu principal[5]. A partir daqui é possível aceder às definições[10] onde podem ser alterados todos os dados da conta (incluindo estímulos selecionados [11]), rever o tutorial [3], se necessário, e fazer \textit{logout}. É a partir desta \textit{Focus Area} que se inicia o jogo.\\

\hspace*{1em} A área de jogo [6] será onde o jogo em si aconterá, durante o qual o utilizador terá sempre a possibilidade de consultar as instruções do nível, ver a sua coleção de puzzles e pausar. Aí passar-se-á à \textit{Focus Area} da pausa [9], onde é possível retomar o nível, recomeçá-lo ou mesmo parar de jogar, voltando ao menu principal. É também permitido aceder às definições. À medida que se vence/perde um nível, é passado para a área de fim de nível [8], onde podem ser vistos o resultado obtido e a recompensa (peças de puzzle) do nível, e acedidas as definições [10]. \\
\hspace*{1em} Por fim e não menos importante, há uma área onde é possível consultar e utilizar as peças obtidas como recompensa por passar níveis para construir um puzzle [7].\\
\end{linenumbers}

\section{User-Interface Wireframes}
\begin{linenumbers}

\hspace*{1em} O jogo abre no menu inicial (figura \ref{fig:wf1}), onde é possível o paciente selecionar três opções: \textit{login}, criar conta e sair. Caso pretenta sair, o jogo é fechado. \\
\hspace*{1em} Se este selecionar a opção "\textit{login}", é direcionado para a página apropriada, como se pode ver na figura \ref{fig:wf2} (a). No caso de falha, é apresentada uma mensagem de erro, figura \ref{fig:wf2} (b). \\
\hspace*{1em} Caso se pretenda criar conta, o utilizador é levado para o menu apresentado na figura \ref{fig:wf3}. É possível ter vários cuidadores para um paciente, sendo que estes são adicionados através do botão "adicionar cuidador".

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth, frame]{images/meta_5/wireframes/menu_principal-c6c9f.png}
    \caption{Menu inicial do jogo}
    \label{fig:wf1}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=1.1\textwidth]{images/meta_5/wireframes/Imagem1.png}
    \caption{(a) Menu de login de paciente; (b) Mensagem de erro se dados incorretos}
    \label{fig:wf2}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.75\textwidth, frame]{images/meta_5/wireframes/CriaçãoPerfil-c2228.png}
    \caption{Página de criação de conta}
    \label{fig:wf3}
\end{figure}

\hspace*{1em} Após inserir todos os dados do paciente necessários à criação do perfil, introduzir o seu número de identificação, que é confirmado através da base de dados do estabelecimento médico, e, opcionalmente, os dados do cuidador, o professional de saúde é redirecionado para a página de selecção de estímulos, na figura \ref{fig:wf4} (a). Após selecionar em conjunto com o paciente, todos os estímulos que lhe causem reações adversas, passa ao tutorial inicial, figura \ref{fig:wf4} (b), no qual se pode avançar nas instruções ou saltá-las. \\
\hspace*{1em} Após o tutorial ou, no caso de ter efetuado o \textit{login} (\ref{fig:wf2} (a)), o paciente entra no menu principal, que corresponde à figura \ref{fig:wf5}. \\

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=1.1\textwidth]{images/meta_5/wireframes/Imagem6.png}
    \caption{(a) Menu de seleção de estímulos; (b) Tutorial inicial}
    \label{fig:wf4}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth, frame]{images/meta_5/wireframes/inicial-74fcd.png}
    \caption{Menu principal}
    \label{fig:wf5}
\end{figure}

\hspace*{1em} A partir deste menu, é possível jogar, aceder ao tutorial e às definições, ou \textit{logout}. \\
\hspace*{1em} Se o paciente escolher jogar, será redirecionado para um ecrã como o da figura \ref{fig:wf7_2} (a), onde estarão disponíveis as opções de pausa \ref{fig:wf7_2} (b), ajuda e, no canto superior esquerdo, a opção que corresponde a um ecrã de \textit{puzzle}, como na figura \ref{fig:wf6}. Relembrar que este é apenas um modelo de baixa fidelidade, pelo que não está explícita a estrutura labiríntica do jogo. 
O tutorial corresponde à figura \ref{fig:wf4}(b).\\ 

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=1.1\textwidth]{images/meta_5/wireframes/Imagem7_2.png}
    \caption{(a) Ecrã de jogo; (b) Menu de pausa}
    \label{fig:wf7_2}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth, frame]{images/meta_5/wireframes/jogo_puzzle-4f4d8.png}
    \caption{Ecrã para construção do puzzle}
    \label{fig:wf7}
\end{figure}

\hspace*{1em} Se, por outro lado, este pretender alterar as definições, é-lhe apresentado o menu \ref{fig:wf6} (a). A imagem \ref{fig:wf6} (b) corresponde à opção "mudar palete de cores". É possível aceder a este menu sempre que existir o ícone das definições no canto inferior direito.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=1.1\textwidth]{images/meta_5/wireframes/Imagem3_1.png}
    \caption{(a) Definições; (b) Mudança da palete de cores}
    \label{fig:wf6}
\end{figure}

\hspace*{1em} O paciente pode terminar o nível com ou sem sucesso e, dependendo do seu resultado, é-lhe apresentado o ecrã \ref{fig:wf8} (a) ou (b), onde pode visualizar as estrelas obtidas e, no caso de ter terminado o nível, as peças de \textit{puzzle} obtidas. Por fim, existe um botão que, dependendo do contexto, pode corresponder a continuar para o nível seguinte ou recomeçar o nível em que se encontra. 

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=1.1\textwidth]{images/meta_5/wireframes/Imagem4.png}
    \caption{(a) Sucesso; (b) Insucesso}
    \label{fig:wf8}
\end{figure}
\end{linenumbers}

\clearpage

\section{Checklist de Usabilidade de \textit{Nielsen}}
\begin{linenumbers}
\hspace*{1em} Das \textit{interfaces}, selecionou-se então o Menu Principal, o Ecrã de Jogo e o Ecrã do Puzzle para fazer a checklist de usabilidade de \textit{Nielson}. 
\end{linenumbers}

\subsection{Interface 1: Menu Principal}
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth, frame]{images/meta_5/wireframes/inicial-74fcd.png}
    \caption{Menu principal}
    \label{fig:menuPrincipal}
\end{figure}
\begin{linenumbers}
    \begin{itemize}
       \item \textit{Simple and natural dialogue}
       \begin{itemize}
         \item Todos os botões têm instruções diretas e claras, pelo que o resultado ao carregar em cada um destes botões será sempre o esperado;
        \end{itemize}
        \item \textit{Speak the user's language}
       \begin{itemize}
         \item Nas instruções foram usados termos comuns do dia a dia, de maneira a que todos os utilizadores consigam entender o que fazer;
        \end{itemize}
        \item \textit{Minimize user memory load}
       \begin{itemize}
         \item O utilizador só tem de clicar em botões para aceder a outros ecrãs;
        \end{itemize}
        \item \textit{Consistency}
       \begin{itemize}
         \item O menu nunca muda e todos os botões têm sempre o mesmo comportamento;
        \end{itemize}
        \item \textit{Feedback}
       \begin{itemize}
         \item O utilizador, ao clicar num dos botões, vai ser levado para a página que selecionou;
        \end{itemize}
        \item \textit{Clearly marked exits}
       \begin{itemize}
         \item O utilizador pode sair da conta facilmente, através do botão de \textit{Logout};
        \end{itemize}
        \item \textit{Shortcuts}
       \begin{itemize}
         \item Não existem \textit{shortcuts} no menu;
        \end{itemize}
        \item \textit{Good error messages}
       \begin{itemize}
         \item 
         \begin{figure}[H]
            \centering
            \includegraphics[width=1\textwidth, frame]{images/meta_5/wireframes/Erro_de_conexão-bc824.png}
            \caption{Menu principal com mensagem de erro}
            \label{fig:menuErro}
        \end{figure}
         Todos os erros terão um \textit{pop-up} apropriado com uma mensagem a explicar o que o causou;
        \end{itemize}
        \item \textit{Prevent errors}
       \begin{itemize}
         \item Os erros possíveis serão os de conexão;
        \end{itemize}
        \item\textit{ Help and Documentation}
       \begin{itemize}
         \item O botão do tutorial leva o utilizador para uma página onde poderá tirar as suas dúvidas; 
        \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{linenumbers}

\subsection{Interface 2: Ecrã de Jogo}
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=1.1\textwidth, frame]{images/meta_5/wireframes/jogo.png}
    \caption{Ecrã de jogo}
    \label{fig:wf9}
\end{figure}
\begin{linenumbers}
\begin{itemize}
       \item \textit{Simple and natural dialogue}
       \begin{itemize}
         \item Todas as ações estão explícitas nos respetivos botões, pelo que em qualquer um deles, o utilizador terá a resposta esperada.
        \end{itemize}
        \item \textit{Speak the user's language}
       \begin{itemize}
         \item As instruções do ecrã encontram-se implícitas nos botões e são de senso comum, isto é, qualquer utilizador será capaz de os interpretar, bem como as ações subjacentes a eles.
        \end{itemize}
        \item\textit{Minimize user memory load}
       \begin{itemize}
         \item O utilizador não tem de fazer grandes \emph{inputs} no ecrã, basta carregar nos botões pretendidos.
        \end{itemize}
        \item \textit{Consistency}
       \begin{itemize}
         \item Em todos os cenários diferentes que o jogo poderá ter, os botões (de ajuda, de pausa e do puzzle) serão sempre os mesmos com os mesmos resultados na mesma localização do ecrã.
        \end{itemize}
        \item \textit{Feedback}
       \begin{itemize}
         \item A cada interação que o utilizador tiver com o ecrã, este irá reagir de acordo com o esperado.
         \item Por exemplo, no cenário apresentado na Figura \ref{fig:wf9}, ao clicar numa flor para a apanhar, esta irá desaparecer, e a soma de flores apanhadas será atualizada.
        \end{itemize}
        \item \textit{Clearly marked exits}
       \begin{itemize}
         \item O jogador poderá sair do jogo facilmente, clicando no botão de pausa.
        \end{itemize}
        \item \textit{Shortcuts}
       \begin{itemize}
         \item Não existem \emph{shortcuts} no ecrã de jogo.
        \end{itemize}
        \item \textit{Good error messages}
       \begin{itemize}
         \item Todos os erros que poderão vir a ocorrer terão um \emph{pop-up} associado a explicar de forma clara e simples o que aconteceu.
        \end{itemize}
        \item \textit{Prevent errors}
       \begin{itemize}
         \item O único erro possível de ocorrer será falta de ligação a uma rede (figura \ref{fig:menuErro}).
        \end{itemize}
        \item \textit{Help and Documentation}
       \begin{itemize}
         \item Caso seja necessário, o utilizador tem um botão de ajuda (?) específico ao ecrã.
        \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{linenumbers}

\subsection{Interface 3: Puzzle}
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=1.1\textwidth, frame]{images/meta_5/wireframes/jogo_puzzle-4f4d8.png}
    \caption{Ecrã do Puzzle}
    \label{fig:wf10}
\end{figure}
\begin{linenumbers}
\begin{itemize}
       \item \textit{Simple and natural dialogue}
       \begin{itemize}
         \item Não há dialogo e portanto este item não se aplica.
        \end{itemize}
        \item \textit{Speak the user's language}
       \begin{itemize}
         \item Todos as interações e mudanças para outro menu são feitas através da utilização de simbolos comuns a muitas aplicações como o símbolo da ajuda (?).
        \end{itemize}
        \item \textit{Minimize user memory load}
       \begin{itemize}
         \item O utilizador não tem que fazer grandes \emph{inputs} no ecrã, basta carregar nos botões pretendidos.
        \end{itemize}
        \item \textit{Consistency}
       \begin{itemize}
         \item Os botões têm sempre o mesmo comportamento. O botão de pausa redireciona para o menu de pausa, a ajuda mostra uma dica sobre o puzzle, o voltar atrás volta sempre ao ecrã de jogo. Arrastar a peças para o puzzle tem sempre o mesmo efeito.
        \end{itemize}
        \item \textit{Feedback}
       \begin{itemize}
         \item 
         \begin{figure}[H]
            \centering
            \includegraphics[width=1\textwidth, frame]{images/meta_5/wireframes/puzzleCompleto.png}
            \caption{Ecrã para construção do puzzle}
            \label{fig:wf20}
        \end{figure}
        As peças movidas deverão acompanhar o percurso do utilizador ao movê-las e ficar no lugar correto quando este as larga (fixadas na posição correta do puzzle ou para a fila, caso não fiquem na posição correta).
        \item 
         Se o utilizador completar o puzzle deverá aparecer uma mensagem que o informa que o \textit{puzzle} foi completo e guardado. \\ Nota: visto se tratar de um protópipo inicial, ainda não foi incluída a tarefa bonús, mas teoricamente deveria aparecer a indicação desta.
        \end{itemize}
        \item \textit{Clearly marked exits}
       \begin{itemize}
         \item Há sempre um botão de voltar atrás e de acesso ao menu de pausa que permite que o utilizador saia deste ecrã facilmente.
        \end{itemize}
        \item \textit{Shortcuts}
       \begin{itemize}
         \item Não é aplicável ao sistema.
        \end{itemize}
        \item\textit{ Good error messages}
       \begin{itemize}
         \item
         Todos os erros terão um \textit{pop-up} apropriado com uma mensagem a explicar o que o causou;
        \end{itemize}
        \item \textit{Prevent errors}
       \begin{itemize}
         \item O único erro esperado seria uma má conexão à rede (figura \ref{fig:menuErro}).
        \end{itemize}
        \item \textit{Help and Documentation}
       \begin{itemize}
         \item Caso seja necessário, o utilizador terá um botão para o ajudar com instruções relativas ao puzzle.
        \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{linenumbers}

\section{Walkthrough Cognitivo}

\begin{linenumbers}
\hspace*{1em} Para avaliar a usabilidade do jogo S3RRA, foi executado um \textit{Cognitive Walkthough} com três indivíduos externos à equipa. Assim, foram escolhidas três \textit{Focus Areas} que contêm as tarefas mais importantes do Sistema a desenvolver: \textit{Puzzle} [7]; Jogo [6] e Definições [10].
Desta forma, definiu-se como tarefas mais relevantes: Colocar peça de \textit{puzzle}; Pausar o jogo; Alterar estímulo. Os dados do \textit{Walkthough} foram resumidos e descritos abaixo.

\end{linenumbers}

\subsection{Focus Area 1: Puzzle}
\begin{linenumbers}

\hspace*{1em} A tarefa escolhida para esta \textit{Focus Area} é colocar uma peça do \textit{puzzle}. Assumindo que o utilizador já tem peças disponíveis, recolhidas previamente.

\end{linenumbers}
\subsubsection{Jornada do utilizador}
\begin{linenumbers}
 \begin{enumerate}
       \item Acede ao Menu Principal;
       \item Seleciona a opção "Jogar";
       \item Pressiona o botão de "\textit{Puzzle}";
       \item Seleciona a peça disponível no fundo do ecrã;
       \item Arrasta a peça para o local correto;
 \end{enumerate}
 \end{linenumbers}
\subsubsection{Resultado}
\begin{linenumbers}

\hspace*{1em} Através do Menu Principal [5] dois dos três utilizadores teve facilidade em perceber que deveria selecionar a opção "Jogar", que os direcionou para o jogo [6]. Neste ecrã, carregaram no botão com a peça de puzzle, o que os levou ao ecrã que contém a galeria de \textit{puzzles} [7]. Aqui, perceberam que bastava selecionar a peça desejada e arrastar para a posição correta, que esta ficava presa no lugar. A experiência de arrastar as peças foi descrita, como lógica e expectável, contudo, o percurso para chegar ao puzzle revelou algumas exceções. Num dos casos, o utilizador procurou uma opção "Puzzle" no menu principal, sem que esta existisse.

\end{linenumbers}

\subsection{Focus Area 2: Ecrã de Jogo}
\begin{linenumbers}

\hspace*{1em} A tarefa escolhida para esta \textit{Focus Area} foi pausar o jogo. Segue a sua jornada até completar a tarefa.

\end{linenumbers}

\subsubsection{Jornada do utilizador}
\begin{linenumbers}
 \begin{enumerate}
       \item Acede ao Menu Principal;
       \item Seleciona a opção "Jogar";
       \item Pressiona o botão de "Pausa";
   \end{enumerate}
\end{linenumbers}
\subsubsection{Resultado}
\begin{linenumbers}
\hspace*{1em} Após terem ido para o ecrã de Jogo [6] a partir do Menu Principal [5], os utilizadores conseguiram facilmente pausar o mesmo a partir do respetivo botão, o que os levou para o menu de Pausa [9]. Esta ação fez com que o jogo parasse, saindo do respetivo ecrã, e mostrando aos utilizadores o resultado esperado.
\end{linenumbers}

\subsection{Focus Area 3: Definições}
\begin{linenumbers}

\hspace*{1em} A tarefa escolhida para esta \textit{Focus Area} foi a alteração de estímulos.

\end{linenumbers}

\subsubsection{Jornada do utilizador}
\begin{linenumbers}
 \begin{enumerate}
       \item Acede ao Menu Principal
       \item Seleciona a opção "definições";
       \item Seleciona a opção "alterar estímulos";
       \item Seleciona o estímulo nº 1. através da check box;
       \item Pressiona o botão "confirmar"; 
   \end{enumerate}
\end{linenumbers}
\subsubsection{Resultado}
\begin{linenumbers}
\hspace*{1em} Através do Menu Principal os utilizadores perceberam facilmente que deveriam selecionar a opção "Definições". Neste ecrã, conseguiram selecionar "alterar estímulos" e por fim selecionar o primeiro estímulo. Depois de guardar, ao voltar à opção "alterar o estímulo", o estimulo Nº 1 manteve-se selecionado. Para além disso, quando foi jogar, esse estímulo foi aplicado durante o nível como esperado pelos utilizadores. 

\end{linenumbers}

\chapter{Regulatory \& NFR}

\section{Dimensão Económica}
\hspace{1em} Nesta secção discutir-se-á a dimensão económica do jogo S3RRA, começando por apresentar o BMC, detalhando de seguida, os custos, lucros, margem, pontos de equilíbrio e por fim, o valor económico. 

\subsection{Custos e Lucros}
\begin{linenumbers}

\hspace{1em} A partir do \href{fig:BMC}{BMC}, ficam-se a saber os lucros e custos associados ao produto.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=1\textwidth]{images/meta_6/BMC.png}
\caption{BMC}
\label{fig:BMC}
\end{figure}

\end{linenumbers}

\begin{linenumbers}
\hspace{1em}Começando por descrever os \textbf{custos}, é necessário o aluguer de servidores, e no futuro, se o produto for bem sucedido, a compra dos mesmos. Além disto, será essencial pagar os salários da equipa de desenvolvimento, bem como de terapeutas ocupacionais, para acompanhar a produção do produto. Também será necessária a contratação de uma equipa de testes.\\

\hspace{1em}Assim, visto que se trata de um projeto de tese coberto por uma bolsa da FCT, foi considerado que o salário do \textit{developer} iria corresponder a 900€, o equivalente ao valor da bolsa para um aluno de mestrado.\\

\begin{center}
\begin{tabular}{ |m{15em} | m{15em}| }
  \hline
  \rowcolor{lightgray}
  Cargo & Salário (€) \\
  \hline
  Developer & 900 \\ 
  \hline
\end{tabular}
\end{center}

\hspace{1em}Considerando que em Portugal existem aproximadamente 50 mil pacientes do espetro autista, e, estimando-se que 10\% dos mesmos utilizem o produto, obtém-se um total de 5000 utilizadores. Além disto, o tratamento deste transtorno tem, em média, uma carga semanal de 40 horas, sendo que se prevê que, dessa carga, apenas uma pequena parte seja reservada ao uso do jogo S3RRA. Deste modo, espera-se um uso de 35 horas por mês por paciente do jogo como forma de tratamento. \\

\hspace{1em}Com base nestes dados, considerou-se que os custos totais relativos aos servidores com carga máxima de utilizadores num mês, será:

\begin{center}
\begin{tabular}{ |m{15em} | m{15em}| }
  \hline
  \rowcolor{lightgray}
  Recurso & Preço (€)\\
  \hline
  Servidores & 52.500*\\ 
  \hline
\end{tabular}
\end{center}

* Um serviço de \textit{AWS} tem o custo de 0.30€ por hora por instância do jogo aberta. \\ 

\hspace{1em}Depois da fase de desenvolvimento estar concluída, será necessário contatrar uma equipa externa de testes, que irá avaliar se o jogo segue toda a regulamentação. Assim, serão dispendidos 2000€ por mês, durante um período de um ano. \\

\vspace{1em}Referente aos \textbf{lucros}, pretende-se que estes sejam obtidos de dois modos: 
\begin{enumerate}
    \item Através de licenças do produto a instituições, consoante número de pacientes;
    \item Através de taxas mensais ou anuais a particulares.
\end{enumerate}

\hspace{1em}Relativamente ao ponto 1, os estabelecimentos e instituições médicas, com acesso a leitores de biosinais, compram uma licença do jogo S3RRA para um determinado número de pacientes. Estes estabelecimentos e instituições ficarão associadas à base de dados do jogo. Assim, assumiu-se que uma licença (para um paciente) irá corresponder a 1500€ anuais.\\

\hspace{1em}Tendo em conta este ponto, considerou-se necessário criar um novo caso de uso, para verificar se o profissional de saúde associado ao perfil do cliente está associado a um estabelecimento ou instituição médica -  \href{table:1}{Caso de Uso 1}. \\ 

\hspace{1em}Relativamente ao ponto 2, um particular pagará uma taxa mensal ou anual, consoante a sua escolha. Contudo, o valor desta taxa ainda está por definir, pelo que os cálculos relativos ao lucro que se seguem não irão incluir este ponto. Importante considerar, que neste caso os biosinais não estariam ativos. \\ 
\end{linenumbers}

\subsection{Margem e Ponto de Equilíbrio}
\begin{linenumbers}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=1\textwidth]{images/meta_6/graph1.png}
\caption{projeção da margem de lucro nos próximos 3 anos}
\label{fig:margin}
\end{figure}

\hspace{1em}Espera-se que o desenvolvimento do produto demore aproxidamente 10 meses(requisitos, desenvolvimento, testes de software). Durante este periodo,  o único custo será o valor da bolsa para o aluno de mestrado Francisco Guerra. Este projeto é financiado pela FCT e portanto o valor será coberto pela mesma. Haverá também um custo pouco significante de servidores que será coberto pelo DEI.  Desta forma, a margem será 0\% nesta primeira fase.\\

\hspace{1em}Isto será seguido de uma fase de testes, que terá a duração de 1 a 2 anos (no \href{fig:margin}{gráfico} corresponde aos meses 11 a 22), que verificará se a aplicação cumpre com os critérios e regulamentação necessários. Será contratada uma equipa para tal, que será paga pelo DEI. Novamente a margem será de 0\%.\\

\hspace{1em} No final desse periodo, a aplicação será lançada ao público para poder ser utilizada por instituições. Neste periodo, os custos de servidores que guardem os dados necessários de todos os utilizadores será o mais relevante. O número de utilizadores deverá aumentar até estabilizar nos 5000 pacientes estimados. Estes mesmo clientes serão a fonte de lucro, inicialmente usando apenas as licenças do hospital. Então no final de 36 meses ter-se-á uma \textit{margin} de 91\%.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=1\textwidth]{images/meta_6/graph2.png}
\caption{Lucro, perdas e ponto de equilíbrio}
\label{fig:breakeven}
\end{figure}

\hspace{1em} Tendo calculado os valores de entrada e os custos do projeto, foi possível estimar os lucros e as perdas. Ambas as linhas mantêm-se bastante próximas do 0 até por volta do mês 23, visto que, nesta fase, os custos são cobertos pela bolsa. A partir do referido mês, o lucro começa a subir exponencialmente com o aparecimento das primeiras instituições que adotem o sistema. Deste modo, alcança-se o ponto de equilíbrio, isto é, o momento em que o lucro e a perda se igualam no valor 40 mil euros, visível na \href{breakeven}{figura 2.3} pela seta.\\

\end{linenumbers}


\subsection{Valor Económico}
\begin{linenumbers}

\hspace{1em} Assim, atendendo ao que foi discutido anteriormente, conclui-se que o produto tem bastante potencial económico. Para além das licensas analisadas anteriormente, que são dirigidas apenas para os hospitais/clínicas, ter-se-á, numa fase mais avançada, licensas particulares, para que o jogo possa ser utilizado fora de um consultório.\\
\hspace{1em} Para além disso, os valores estimados nas outras secções são apenas referentes a Portugal. Este produto pode ser extendido a outros países, após tradução do software e nova análise da regulamentação destes.

\end{linenumbers}

\section{Dimensão Regulamentar}
\begin{linenumbers}

\hspace{1em}Nesta secção, expor-se-ão uma série de normas e leis, as quais o produto terá obrigatoriamente de obedecer de modo a funcionar sem problemas e risco de embaraços legais futuros.

\end{linenumbers}

\subsection{General Data Protection Regulation}

\begin{linenumbers}
\hspace{1em}Uma das principais regulamentações que se terá de ter em conta será a do \textit{General Data Protection Regulation} (GDPR), relativa à proteção dos dados que possam ser recolhidos pelo sistema.
\par \hspace{1em}De seguida, encontram-se listados alguns dos direitos mais relevantes do produto, que se encontram ao abrigo desta regulamentação:

    \begin{itemize}
        \item \textbf{Processamento de categorias especiais de dados pessoais [Art. 9 GDPR]} \par Todos os tipos de dados relativos a crenças religiosas, opiniões políticas, natureza étnica ou racial, entre outros, não deverão ser recolhidos nem processados pelo sistema. 
        
        \item \textbf{Direito ao acesso pelo próprio sujeito [Art. 15 GDPR]} \par O paciente tem o direito de saber quais os dados a ser recolhidos pelo sistema e ter acesso aos mesmos. 
    
        \item \textbf{"Direito a ser esquecido" [Art. 17 GDPR]} \par O paciente tem o direito de, caso assim o deseje, requisitar que os seus dados sejam eliminados do sistema, sendo que este é forçado a fazê-lo.
        
        \item \textbf{Direito à portabilidade dos dados [Art. 20 GDPR]} \par O paciente tem o direito de ter acesso a todos os dados recolhidos pelo sistema e de os reutilizar noutros sistemas ou serviços.
        
        \item \textbf{Direito de se opor [Art. 21 GDPR]} \par Caso não sejam dados relevantes para o funcionamento do sistema nem para que este cumpra o seu propósito final, o paciente tem o direito de se opor à recolha de quaisquer dados que possam ser recolhido pelo sistema.
    \end{itemize}
    \end{linenumbers}

\subsection{Regulamento (UE) 2017/745 do Parlamento e Conselho Europeu}

\begin{linenumbers}
Sendo o jogo S3RRA um sistema em desenvolvimento para fins clínicos, será necessário ter uma especial atenção ao Regulamento (UE) 2017/745 do Parlamento e Conselho Europeu relativo aos dispositivos médicos, visto que, numa fase inicial, este será apenas comercializado em Portugal. 

\par \hspace{1em} Tal como na secção anterior, apresentam-se alguns dos pontos mais relevantes do referido documento:

    \begin{itemize}
    
        \item \textbf{[Art. 5, ponto 2]; [Anexo I]} \par O produto deve obedecer aos requisitos de segurança e de desempenho gerais aplicáveis, bem como cumprir o seu propósito.
    
        \item \textbf{[Art. 10, ponto 3]; [Art. 61]; [Anexo XIV]} \par O fabricante tem a obrigação de elaborar continuamente uma avaliação clínica após a comercialização do dispositivo, a fim de garantir que este, ao longo do tempo, cumpre os vários requisitos necessários.
        
        \item \textbf{Pessoa responsável pela observância da regulamentação [Art. 15]} \par O fabricante tem a obrigação de dispor de uma pessoa pertencente à sua organização que seja responsável pela observância da regulamentação e que possua as competências médicas necessárias para tal.
    \end{itemize}

\end{linenumbers}

\clearpage


\chapter{Metodologias}
\hspace{1em}Ao longo do projeto foi usado um conjunto de metodologias, de modo obter os dados e conclusões necessários para a construção do documento. 

\section{\textit{Scenario-Based}}
\hspace{1em}Esta metodologia é usada para obter consistência comportamental, isto é, identificando, com relativa facilidade, as inconsistências na ordem do fluxo de trabalho e do fluxo de dados.\\

\hspace{1em}Foi usada a técnica de:
\begin{itemize}
    \item \textit{Prototyping} $\rightarrow$ Foram criados vários \textit{wireframes} com o intuito de testar o fluxo do sistema com utilizadores.
\end{itemize}

\section{Brainstorming}
\hspace{1em}Estas técnicas são eficazes na satisfação de requisitos  em áreas onde a experiência de desenvolvimento de sistemas é escasso ou é esperado um novo tipo de \textit{software}, como é o nosso caso. \\

Foi usado:
\begin{itemize}
    \item \textit{Ethnographic Methods} $\rightarrow$ Com o auxílio da psicóloga Daniela Sousa foi possível fazer um estudo de uma consulta com pacientes inseridos no espetro autista.
    \item \textit{KJ Method} $\rightarrow$ Este método foi utilizado para se obter o \href{fig:mesh2_anex}{Affinity Diagram}.
\end{itemize}

\section{\textit{Goal-Oriented}}
\hspace{1em}Estas técnicas suportam o raciocínio sobre o futuro sistema e o seu ambiente, bem como requisitos não-funcionais. \\

Para esta abordagem foi usado o:
\begin{itemize}
    \item i* $\rightarrow$ Este modelo tem como objetivo obter os requisitos não-funcionais do projeto, na secção \ref{gm}.
\end{itemize}
\section{\textit{Domain-Decomposition}}
\hspace{1em}Nesta abordagem, o domínio alvo é decomposto em sub-domínios. Facilitando a enumeração dos requisitos, uma vez que os subdomínios são suficientemente pequenos e manejáveis. \\

Foi usada:
\begin{itemize}
    \item \textit{Structured Interview} $\rightarrow$ Foram realizadas entrevistas à terapeuta e a possíveis pacientes, de maneira a obter a sua opinião sobre o funcionamento do jogo. 
\end{itemize}

\clearpage

\chapter{Anexos}
\begin{figure}[ht]
    \centering
    \includegraphics[width=0.6\textwidth]{images/meta_2/User_Story_Map_Framework.jpg}
    \caption{Affinity Diagram}
    \label{fig:mesh2_anex}
\end{figure}

\clearpage

\bibliographystyle{alpha}
\bibliography{sample}

\end{document}